\specsection{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begingroup
\renewcommand{\section}[2]{}
\begin{thebibliography}{}

\bibitem{linux}
Linux -- Operating System [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://www.linux.org/} (дата обращения: 20.12.2022).

\bibitem{commands}
Использование оперативной памяти в Linux [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://losst.pro/ispolzovanie-operativnoj-pamyati-linux} (дата обращения: 20.12.2022).

\bibitem{gnome}
System Monitor – Apps for GNOME [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://apps.gnome.org/ru/app/gnome-system-monitor/} (дата обращения: 23.12.2022).

\bibitem{sysinfo}

include/uapi/linux/sysinfo.h - Linux source code (v5.15) [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://elixir.bootlin.com/linux/v5.15/source/include/uapi/linux/sysinfo.h} (дата обращения: 24.12.2022).

\bibitem{linux-security-api}

Linux Security Modules: General Security Hooks for Linux [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://docs.kernel.org/security/lsm.html} (дата обращения: 13.02.2023).

\bibitem{habr-profiling-linux}

Механизмы профилирования Linux [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://habr.com/ru/company/metrotek/blog/261003/} (дата обращения: 13.02.2023).

\bibitem{kprobes}

Kernel Probes (Kprobes) [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://www.kernel.org/doc/html/latest/trace/kprobes.html} (дата обращения: 14.02.2023).

\bibitem{kernel-tracepoints}

Using the Linux Kernel Tracepoints [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://www.kernel.org/doc/html/latest/trace/tracepoints.html} (дата обращения: 14.02.2023).

\bibitem{ftrace}

Using ftrace | Android Open Source Project [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://source.android.com/devices/tech/debug/ftrace} (дата обращения: 14.02.2023).

\bibitem{ftrace-habr}

Трассировка ядра с ftrace [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://habr.com/ru/company/selectel/blog/280322/} (дата обращения: 14.02.2023).

\bibitem{ftrace_hook}

Using ftrace to hook to functions [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://www.kernel.org/doc/html/latest/trace/ftrace-uses.html} (дата обращения: 15.02.2023).

\bibitem{c99}

C99 standard note [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg14/www/docs/n1256.pdf} (дата обращения: 17.01.2023).

\bibitem{gcc}

GCC, the GNU Compiler Collection [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://gcc.gnu.org/} (дата обращения: 17.01.2023).

\bibitem{kallsyms-removed}

Unexporting kallsyms\_lookup\_name() [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: \url {https://lwn.net/Articles/813350/} (дата обращения: 15.02.2023).

\end{thebibliography}
\endgroup